\documentclass[a4paper,11pt]{jsarticle}


% 数式
\usepackage{amsmath,amsfonts}
\usepackage{braket}
\usepackage{bm}
% 画像
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}


\begin{document}

\title{応用関数解析特論レポート}
\author{園田継一郎}
\date{\today}
\maketitle

\section{}
$\mathbb{C}^2$の標準基底
\[
  e_1 = \begin{bmatrix}
    1 \\ 0
  \end{bmatrix}, 
  e_2 = \begin{bmatrix}
    0 \\ 1
  \end{bmatrix}
\]
について${\rm H}e_1, {\rm H}e_2$を計算すると
\begin{eqnarray*}
  {\rm H}e_1 = \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{bmatrix}
    1 & 1 \\ 1 & -1
  \end{bmatrix} \begin{bmatrix}
    1 \\ 0
  \end{bmatrix} = \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{bmatrix}
    1 \\ 1
  \end{bmatrix} \\
  {\rm H}e_2 = \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{bmatrix}
    1 & 1 \\ 1 & -1
  \end{bmatrix} \begin{bmatrix}
    0 \\ 1
  \end{bmatrix} = \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{bmatrix}
    1 \\ -1
  \end{bmatrix}
\end{eqnarray*}
となる. それぞれの内積は
\begin{eqnarray*}
  \braket{{\rm H}e_1, {\rm H}e_1}
  &=& \frac{1}{2}(1 + 1) = 1 = \braket{e_1, e_1} \\
  \braket{{\rm H}e_1, {\rm H}e_2}
  &=& \frac{1}{2}(1 - 1) = 0 = \braket{e_1, e_2} \\
  \braket{{\rm H}e_2, {\rm H}e_1}
  &=& \frac{1}{2}(1 - 1) = 0 = \braket{e_2, e_1} \\
  \braket{{\rm H}e_2, {\rm H}e_2}
  &=& \frac{1}{2}(1 + 1) = 1 = \braket{e_2, e_2} \\
\end{eqnarray*}
となり, 標準基底について${\rm H}$はユニタリ作用素の条件を満たす.
${}^\forall x, y \in \mathbb{C}^2$は$e_1, e_2$
の線形結合で表せるので, 
\[
  \braket{{\rm H}x, {\rm H}y} = \braket{x, y}
\]
が得られる. よって${\rm H}$はユニタリ作用素である.

\section{}
$\mathbb{C}^3$の正規直交基底の1つとして, 
\[
  e_1 = \frac{1}{\sqrt{14}}\begin{bmatrix}
    1 \\ 2 \\ 3
  \end{bmatrix}, 
  e_2 = \frac{1}{\sqrt{182}}\begin{bmatrix}
    13 \\ -2 \\ -3
  \end{bmatrix},
  e_3 = \frac{1}{\sqrt{13}}\begin{bmatrix}
    0 \\ 3 \\ -2
  \end{bmatrix}
\]
が挙げられる.

\section{}

状態と正規直行基底の内積を計算すると
\begin{eqnarray*}
  |\braket{\xi_1, \psi}|^2
  &=& \left(\frac{1}{6}(-2 + 2 + 1 + 0)\right)^2
  = \left(\frac{1}{6}\right)^2 = \frac{1}{36} \\
  |\braket{\xi_2, \psi}|^2
  &=& \left(\frac{1}{6}(2 - 2 + 1 + 0)\right)^2
  = \left(\frac{1}{6}\right)^2 = \frac{1}{36} \\
  |\braket{\xi_3, \psi}|^2
  &=& \left(\frac{1}{6}(2 + 2 - 1 + 0)\right)^2
  = \left(\frac{1}{2}\right)^2 = \frac{1}{4} \\
  |\braket{\xi_4, \psi}|^2
  &=& \left(\frac{1}{6}(2 + 2 + 1 - 0)\right)^2
  = \left(\frac{5}{6}\right)^2 = \frac{25}{36}
\end{eqnarray*}
となる. 公理2より, 数値1, 2, 3, 4が検出される確率はそれぞれ
$\frac{1}{36}, \frac{1}{36}, \frac{1}{4}, \frac{25}{36}$
である.

\section{}
$m, n \in \mathbb{N}$とし, 集合の元どうしで内積を計算する.
$x \in [0, 2\pi]$のとき$\cos{nx}, \sin{nx} \in [0, 1]$なので, 
\begin{eqnarray*}
  \overline{\cos{nx}} = \cos{nx} \\
  \overline{\sin{nx}} = \sin{nx} \\
\end{eqnarray*}
が成立する. まず, 元が同じ場合の内積を計算する.
\begin{itemize}
  \item cos
    \begin{eqnarray*}
      && \left<\frac{1}{\sqrt{\pi}}\cos{nx}, \frac{1}{\sqrt{\pi}}\cos{nx}\right>
      = \int_{0}^{2\pi}{\overline{\frac{1}{\sqrt{\pi}}\cos{nx}}\frac{1}{\sqrt{\pi}}\cos{nx}}dx \\
      &=& \frac{1}{\pi}\int_{0}^{2\pi}{\cos^{2}{nx}}dx
      = \frac{1}{2\pi}\int_{0}^{2\pi}{\left(1 + \cos{2nx}\right)}dx \\
      &=& \frac{1}{2\pi}\left[x + \frac{1}{2}\sin{2nx}\right]_{0}^{2\pi}
      = \frac{1}{2\pi}\left(2\pi - 0\right) = 1
    \end{eqnarray*}
  \item sin
    \begin{eqnarray*}
      && \left<\frac{1}{\sqrt{\pi}}\sin{nx}, \frac{1}{\sqrt{\pi}}\sin{nx}\right>
      = \int_{0}^{2\pi}{\overline{\frac{1}{\sqrt{\pi}}\sin{nx}}\frac{1}{\sqrt{\pi}}\sin{nx}}dx \\
      &=& \frac{1}{\pi}\int_{0}^{2\pi}{\sin^{2}{nx}}dx
      = \frac{1}{2\pi}\int_{0}^{2\pi}{\left(1 - \cos{2nx}\right)}dx \\
      &=& \frac{1}{2\pi}\left[x - \frac{1}{2}\sin{2nx}\right]_{0}^{2\pi}
      = \frac{1}{2\pi}\left(2\pi - 0\right) = 1
    \end{eqnarray*}
\end{itemize}
続いて, 元が異なる場合の内積を計算する.
\begin{itemize}
  \item cos ($m \neq n$)
    \begin{eqnarray*}
      && \left<\frac{1}{\sqrt{\pi}}\cos{mx}, \frac{1}{\sqrt{\pi}}\cos{nx}\right>
      = \int_{0}^{2\pi}{\overline{\frac{1}{\sqrt{\pi}}\cos{mx}}\frac{1}{\sqrt{\pi}}\cos{nx}}dx \\
      &=& \frac{1}{\pi}\int_{0}^{2\pi}{\cos{mx}\cos{nx}}dx
      = \frac{1}{2\pi}\int_{0}^{2\pi}{\left(\cos{(m + n)x} + \cos{(m - n)x}\right)}dx \\
      &=& \frac{1}{2\pi}\left[\frac{1}{m + n}\sin{(m + n)x} + \frac{1}{m - n}\sin{(m - n)x}\right]_{0}^{2\pi}
      = \frac{1}{2\pi}\left(0 - 0\right) = 0
    \end{eqnarray*}
  \item sin ($m \neq n$)
    \begin{eqnarray*}
      && \left<\frac{1}{\sqrt{\pi}}\sin{mx}, \frac{1}{\sqrt{\pi}}\sin{nx}\right>
      = \int_{0}^{2\pi}{\overline{\frac{1}{\sqrt{\pi}}\sin{mx}}\frac{1}{\sqrt{\pi}}\sin{nx}}dx \\
      &=& \frac{1}{\pi}\int_{0}^{2\pi}{\sin{mx}\sin{nx}}dx
      = \frac{1}{2\pi}\int_{0}^{2\pi}{\left(\cos{(m - n)x} - \cos{(m + n)x}\right)}dx \\
      &=& \frac{1}{2\pi}\left[\frac{1}{m - n}\sin{(m - n)x} - \frac{1}{m + n}\sin{(m + n)x}\right]_{0}^{2\pi}
      = \frac{1}{2\pi}\left(0 - 0\right) = 0
    \end{eqnarray*}
  \item cosとsin
    \begin{eqnarray*}
      && \left<\frac{1}{\sqrt{\pi}}\cos{mx}, \frac{1}{\sqrt{\pi}}\sin{nx}\right>
      = \int_{0}^{2\pi}{\overline{\frac{1}{\sqrt{\pi}}\cos{mx}}\frac{1}{\sqrt{\pi}}\sin{nx}}dx \\
      &=& \frac{1}{\pi}\int_{0}^{2\pi}{\cos{mx}\sin{nx}}dx
      = \frac{1}{2\pi}\int_{0}^{2\pi}{\left(\sin{(m + n)x} + \sin{(m - n)x}\right)}dx \\
      &=& \frac{1}{2\pi}\left[-\frac{1}{m + n}\cos{(m + n)x} - \frac{1}{m - n}\cos{(m - n)x}\right]_{0}^{2\pi} \\
      &=& \frac{1}{2\pi}\left(\left(-\frac{1}{m + n} -\frac{1}{m - n}\right)-\left(-\frac{1}{m + n} -\frac{1}{m - n}\right)\right) = 0
    \end{eqnarray*}
  \item sinとcos
    \begin{eqnarray*}
      && \left<\frac{1}{\sqrt{\pi}}\sin{mx}, \frac{1}{\sqrt{\pi}}\cos{nx}\right>
      = \int_{0}^{2\pi}{\overline{\frac{1}{\sqrt{\pi}}\sin{mx}}\frac{1}{\sqrt{\pi}}\cos{nx}}dx \\
      &=& \frac{1}{\pi}\int_{0}^{2\pi}{\cos{nx}\sin{mx}}dx
      = 0
    \end{eqnarray*}
\end{itemize}
以上より, 同じ元どうしの内積が1になり, 
異なる元どうしの内積が0になるので, 
\[
  \Set{\frac{1}{\sqrt{\pi}}\cos{nx} | n \in \mathbb{N}}
  \cup \Set{\frac{1}{\sqrt{\pi}}\sin{nx} | n \in \mathbb{N}}
\]
は正規直交系である.

\section{}
\begin{eqnarray*}
  \left<\xi, \zeta\right> &=& \left<
    \frac{1}{\sqrt{n}}\sum_{i=1}^{n}e_i \otimes e_i,
    \frac{1}{n}\sum_{j=1}^{n}\sum_{k=1}^{n}e_j \otimes e_k
  \right> \\
  &=& \frac{1}{n\sqrt{n}}\sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^n\sum_{k=1}^n
  \left<e_i, e_j\right> \cdot \left<e_i, e_k\right>
\end{eqnarray*}

$\Set{e_i}_{i=1}^n$は$\mathbb{C}^n$の正規直交基底なので, 
$\left<e_i, e_j\right> \cdot \left<e_i, e_k\right>$は
$e_i = e_j = e_k$のときのみ1になり, それ以外は0となる.
よって

\begin{eqnarray*}
  \braket{\xi, \zeta}
  &=& \frac{1}{n\sqrt{n}}\sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^n\sum_{k=1}^n
    \left<e_i, e_j\right> \cdot \left<e_i, e_k\right> \\
  &=& \frac{1}{n\sqrt{n}}\sum_{i=1}^{n}{1}
    = \frac{1}{n\sqrt{n}} \cdot n = \frac{1}{\sqrt{n}}
\end{eqnarray*}

\section{}
\begin{eqnarray*}
  Ty &=& \left(\sum_{i=1}^n\Ket{x_i}\Bra{x_i}\right)y
    = \sum_{i=1}^n\Ket{x_i}\Bra{x_i}y \\
  &=& \sum_{i=1}^n\braket{x_i, y}x_i
    = \sum_{i=1}^n\Braket{x_i, \hspace{2pt}\sum_{j=1}^n\alpha_i x_j}x_i
\end{eqnarray*}

\end{document}
